%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[
        a5paper,
        includehead,
        margin=5mm,
        headsep=3mm,
]{geometry}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{quotes}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no5 --- Sujet blanc}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{emoji}
\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{em}
        \begin{enumerate}
                \item Les exercices sont de niveau similaire à ceux qui vous seront posés au devoir, mais ce sujet est probablement trop long pour être fait en une heure.
                \item \emoji{star} Vous aurez en devoir des exercices très similaires aux exercices marqués d'une étoile.
        \end{enumerate}
\end{em}

\begin{exercice}
        On considère la fonction $f:x\mapsto -5x+15$, et la fonction $g$ dont on connait le tableau de signes suivant.

        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
                \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
                        {$x$ /.5,
                        $g(x)$ /.5
                        }
                        {$-\infty$, -1, $\infty$}%
                \tkzTabLine{, +, z ,-}
        \end{tikzpicture}
        \end{center}

        \begin{enumerate}
                \item Dresser les tableaux de signe et de variations de $f$.
                \item Compléter, sans justifier, en utilisant l'un des quatre signes \fbox{$<$}, \fbox{$>$}, \fbox{$=$} ou \fbox{$?$} (s'il manque des informations pour répondre à la question).
                \begin{enumerate}
                \begin{multicols}{4}
                        \item $g(2)\ldots5$
                        \item $f(-3)\ldots0$
                        \item $f(6)\ldots g(1)$
                        \item $f(-1)\ldots g(-1)$
                \end{multicols}
                \end{enumerate}
        \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{multicols}{2}
\begin{exercice}\emoji{star}
        Sur le repère suivant, dont l'échelle est inconnue, quatre courbes ont été tracées. Laquelle correspond à la fonction définie par : $f(x)=-2x+6$ ? Justifier.

        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=3, yscale=1.5]
                \tikzset{coordonnees/.style={text opacity=1,color=black,fill=white,opacity=.7}};
                \draw[->] (-1, 0) -- (1, 0);
                \draw[->] (0,-1) -- (0,1);
                \draw(0, 0) node[below left]{0};
                \draw[blue] (.5, 1) node[right]{$\mathcal{A}$};
                \draw[blue] (1, .8) node[right]{$\mathcal{B}$};
                \draw[blue] (1, -.3) node[right]{$\mathcal{C}$};
                \draw[blue] (.3, -1) node[right]{$\mathcal{D}$};
                \clip (-1, -1) rectangle (1, 1);
                \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{4*\x*\x+\x-.5});
                \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{.4*\x+.4});
                \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{-\x+.7});
                \draw[domain=-1:1,smooth,blue] plot ({\x},{-2*\x-.4});
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
\end{exercice}
				\end{multicols}

\begin{exercice}\emoji{star}
        L'objet de l'exercice est de résoudre l'inéquation : \[-8 x^2 + 27x - 15\geq-2x^2+15\]
        \begin{enumerate}
                \item Montrer que résoudre : $-8 x^2 + 27x - 15\geq-2x^2+15$ est équivalent à résoudre : $-6 x^2 + 27x - 30\geq0$.
                \item Montrer que pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a : \[-6 x^2 + 27x - 30=(-2x+5)(3x-6)\]
                \item Recopier et compléter le tableau de signes suivant.
                \begin{center}
                \begin{tikzpicture}
                        \tkzTabInit[lgt=4,espcl=2]
                        {$x$ /.6,
                        $-2x+5$ /.6,
                        $3x-6$ /.6,
                        $(-2x+5)(3x-6)$/.6
                        }
                        {$-\infty$, ,,$+\infty$}%
                        \tkzTabLine{}
                        \tkzTabLine{}
                \end{tikzpicture}
                \end{center}
                \item En déduire les solutions de l'inéquation de départ.
        \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
        On considère une fonction affine $f$, dont on sait que $f(13)=12$ et $f(9)=17$.
        \begin{enumerate}
                \item Montrer que l'équation de la fonction $f$ est : $f:x\mapsto -1,25x+28,25$.
                \item Quelles sont les variations de $f$ ? Justifier.
                \item Le point $C(123; -125,5)$ est-il sur la courbe de $f$ ? Justifier.
        \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
        La gestionnaire d'un lycée étudie plusieurs propositions pour l'achat de ramettes de papier dans un lycée.

        \begin{enumerate}[A]
            \item Chaque ramette est vendue à 2,54 €.
            \item Le lycée souscrit un contrat à 230 €, puis chaque ramette est ensuite vendue à 2,02 €.
        \end{enumerate}

        L'objet de l'exercice est de déterminer le contrat le plus avantageux en fonction du nombre de ramette consommées dans l'année.

        On admet que pour $x$ ramettes de papier consommées, le coût est donné par la fonction $A:x\mapsto 2,54x$ pour l'entreprise A, et $B:x\mapsto 2,02x+230$ pour l'entreprise B.

        \begin{enumerate}
                \item \emph{Résolution graphique}
                \begin{enumerate}
                        \item Tracer les courbes des fonctions $A$ et $B$ sur le graphique ci-dessous.
                        \item Répondre par lecture graphique : À partir de combien de ramettes vendues le contrat $B$ sera-t-il plus avantageux que le contrat $A$ ?
                \end{enumerate}
                \begin{center}
                \begin{tikzpicture}[xscale=2, yscale=1, ultra thick]
                        \draw[xstep=0.5, dotted, gray] (0, 0) grid (4, 5);
                        \draw[->] (0, 0) -- (4, 0);
                        \draw[->] (0, 0) -- (0, 5);
                        \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
                        \foreach \i in {1, ..., 8} {
                                \draw ({.5*\i}, 0) node[below]{\i00};
                        }
                        \foreach \i in {4, 8, ..., 20} {
                                \draw (0, {.25*\i}) node[left]{\i00};
                        }
                \end{tikzpicture}
                \end{center}
                \item \emph{Résolution algébrique} On souhaite répondre à la même question, mais par le calcul.
                \begin{enumerate}
                        \item Montrer que le contrat $B$ est plus avantageux que le contrat $A$ si et seulement si : $0,52x-230\geq 0$.
                        \item Dresser le tableau de signes de la fonction $x\mapsto 0,52x-230$ (arrondir les valeurs à l'unité si nécessaire).
                        \item Conclure en lisant le tableau de signes : À partir de combien de ramettes de papier vendues le contrat $B$ est-il plus avantageux que le contrat $A$ ?
                \end{enumerate}
        \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
